# Notas sobre ação direta e greve geral
A polêmica entre ação direta x greve geral (oposição que não existe) traz um debate de fundo muito importante, que é a noção de sujeito revolucionário. Nas análises mais ortodoxas da esquerda revolucionária, o sujeito revolucionário é o trabalhador industrial. Decorre daí uma noção de estratégia que privilegia os trabalhadores sindicalizados nas indústrias e o foco passa a ser estritamente a produção. As classes oprimidas incluem os trabalhadores industriais, mas também os camponeses, os povos indígenas, ribeirinhos, desempregados, etc. A greve geral é importantíssima para derrotar o governo genocida, mas a greve geral está restrita a um setor da classe (importantíssimo). A luta e a organização no interior das classes oprimidas portanto, não focam apenas no sujeito industrial. A ação direta, das classes oprimidas (organizadamente) pelas mãos delas próprias, assume contornos específicos (ocupação territorial, fechamento de ruas, protestos, etc).

[Trotsky nos conta](https://marxists.org/portugues/trotsky/1911/11/terrorismo.htm) que para fazer performances de ações radicais não é necessário contar com as massas organizadas, qualquer um faz sem grande esforço. Já uma greve só pode ocorrer com a classe operária consciente e organizada.
>No primeiro caso, há uma luta social, cujos métodos e vias se desprendem da natureza da ordem social imperante; no segundo, uma reação puramente mecânica que é idêntica em todo o mundo: assassinatos, explosões, etc., porém totalmente inócua em relação ao sistema social.
